\lecture{-2}{drp 10 May 10:40}{Практика 2}
\begin{gather*}
	E_{1}, \dots , E_{n}, \dots \text{ -- состояния } \\
  t_{0} \text{ -- начальное время } \\
  P(0) = (p_{1}^{0}, \dots, p_{n}^{0}, \dots) \\
  \{p_{ij}\}_{i,j=1}^{n (\infty)}, \, p_{ij}=P(\text{попасть в $E_{j}$}|\text{на предыдущем шаге система была в $E_{i}$})\\
\end{gather*}

Будем рассматривать однородные цепи (неважно в какой момент времени мы переходим из состояния в состояние).

Если число состояний конечно, то можно описать цепь Маркова двумя характеристиками $P(0)$ и $\Pi$:
\begin{gather*}
  P(0) \text{ -- начальное распределение} \\
  \Pi = \begin{pmatrix}
          p_{11} & \dots & p_{1n} \\
          \vdots & \ddots & \vdots \\
          p_{n_1} & \dots & p_{nn}
        \end{pmatrix}\text{ -- стохастическая матрица (матрица переходных вероятностей)} \\
        \sum_{j=1}^{n} p_{ij} = 1 \\
        P(2) \text{ -- распределение вероятности в момент времени $t=2$} \\
        P_{j}(2)\text{ -- вероятность быть в состояние $E_{j}$ в момент времени $t=2$} \\
\end{gather*}

\section{Примерные задачи на экзамене}
\subsection{ОДИН}
Частица осуществляет блуждание по целым точкам отрезка с концами $a=2$, $b=5$.
Левый конец $a$ -- поглащающий, правый конец $b$ -- отражающий.
Вероятность остаться на месте $p=\dfrac{1}{7}$.
Вероятность сдвинуться на один шаг влево $p_{l} = \dfrac{2}{7}$.
Вероятность сдвинуться на один шаг вправо $p_{r} = \dfrac{4}{7}$.

Блуждание начинается из точки $x=3$.

\emph{Описать процесс как цепь Маркова (показать, что процесс является цепью Маркова).}

\begin{gather*}
	E_{1}: x= 2 \\
	E_{2}: x= 3 \\
	E_{3}: x= 4 \\
	E_{4}: x= 5 \\
\end{gather*}

Начальное состояние и стохастическая матрица:
\begin{gather*}
	P(0) = (0, 1, 0, 0) \\
  \Pi = \begin{pNiceMatrix}[first-col, first-row]
              & E_{1} & E_{2} & E_{3} & E_{4} \\
          E_{1} & 1 & 0 & 0 & 0 \\
          E_{2} & \sfrac{2}{7} & \sfrac{1}{7} & \sfrac{4}{7} & 0 \\
          E_{3} & 0 & \sfrac{2}{7} & \sfrac{1}{7} & \sfrac{4}{7} \\
          E_{4} & 0 & 0 & 1 & 0 \\
        \end{pNiceMatrix}
\end{gather*}
Первая строка -- поглащаение; последняя строка -- отражение.
(Что-то там про Боровкова(?))

\subsection{ДВА}
Задача о разорении. У игрока $a$ 2 у.е, у игрока $b$ 3 у.е.
Начинает игрок $a$.

Ищем отрезок. Строим матрицу.

Состояния:
\begin{gather*}
	E_{1}: x= 0 \\
	E_{2}: x= 1 \\
	E_{3}: x= 2 \\
	E_{4}: x= 3 \\
	E_{5}: x= 4 \\
	E_{6}: x= 5 \\
\end{gather*}

Начальное состояние и стохастическая матрица:
\begin{gather*}
	P(0) = (0, 0, 1, 0, 0, 0) \\
  \Pi = \begin{pNiceMatrix}[first-col, first-row]
              & E_{1} & E_{2} & E_{3} & E_{4} & E_{5} & E_{6} \\
          E_{1} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
          E_{2} & \sfrac{1}{2} & 0 & \sfrac{1}{2} & 0 & 0 & 0\\
          E_{3} & 0 & \sfrac{1}{2} & 0 & \sfrac{1}{2} & 0 & 0\\
          E_{4} & 0 & 0 & \sfrac{1}{2} & 0 & \sfrac{1}{2} & 0\\
          E_{5} & 0 & 0 & 0 & \sfrac{1}{2} & 0 & \sfrac{1}{2}\\
          E_{6} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
        \end{pNiceMatrix}
\end{gather*}

\subsection{ТРЫ}

\begin{gather*}
	P(0) = (0.7; 0.2; 0.1) \\
  \Pi = \begin{pmatrix}
          0.1 & 0.3 & 0.6 \\
          0.7 & 0.2 & 0.1 \\
          0.4 & 0.3 & 0.3 \\
        \end{pmatrix}
\end{gather*}

\begin{enumerate}
	\item Найти распределение по состояниями в момент времени $t=2$;
  \item Найти вероятность того, что в момент времени $t=\{0, 1, 2, 3\}$, состояние цепи будет $\{1, 3, 3, 2\}$ соответственно;
  \item Стационарное распределение (после лекции).
\end{enumerate}

а)
\begin{enumerate}
  \item[a)] Найти распределение вероятности в $t=1$ и через него с помощью $\Pi$ найти искомое ($(P(0)\cdot\Pi)\Pi$);
	\item[б)] Найти матрицу переходных вероятностей за два шага и через неё найти стационарное распределение ($\Pi(2) = \Pi\cdot \Pi$; $P(0)\cdot \Pi^{2}$).
\end{enumerate}
\begin{gather*}
  P(1) = P(0)\cdot \Pi = (0.25; 0.28; 0.47) = (p_{1}^{0}, p_{2}^{0}, p_{3}^{0}) \\
  0.25 = P_1(1) = 0.7\cdot 0.1 + 0.2\cdot 0.7 + 0.2\cdot 0.7 = p_{1}^{0}p_{11} + p_{2}^{0}p_{21} + p_{3}^{0}p_{31} \text{ -- формула полной вероятности} \\
  p_{1}^{0}, p_{2}^{0}, p_{3}^{0} \text{ -- вероятности гипотез } \\
  p_{11}, p_{21}^{0}, p_{31}^{0} \text{ -- условные вероятности } \\
  p_{1}(2) = p_{1}(1)p_{11} + p_{2}(1)p_{21} + p_{3}(1)p_{31}
  P(2) = P(1)\cdot \Pi = (0.409; 0.272; 0.319)\\
\end{gather*}
$p_{1}(1)$ -- быть в состоянии $1$ $(p_{1})$ через один шаг $(1)$

б) $\Pi^{2} = \Pi(2)$ -- матрица перехода через два шага (неважно это шаги 1 и 3, или шаги 99 и 101)
\begin{gather*}
	\Pi^{2} = \Pi(2) = [p_{ij}(2)]
\end{gather*}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
